---
extends: _layouts.answer
section: content
title: Co oznacza Bismillah?
date: 2024-09-30
description: Bismillah oznacza „w imię Allaha”. Muzułmanie wypowiadają je przed rozpoczęciem
  działania z imieniem Allaha, szukając Jego pomocy i błogosławieństwa.
sources:
- href: https://islamqa.info/en/answers/21722/
  title: islamqa.info
- href: https://islamqa.info/en/answers/163573/
  title: islamqa.info
translator_id: 584496
---

Bismillah oznacza „W imię Allaha". Pełna forma to "Bismillah al-Rahman al-Rahim”, co tłumaczy się jako „W imię Allaha, Najbardziej Łaskawego, Najbardziej Miłosiernego”.

Kiedy ktoś mówi „Bismillah” przed rozpoczęciem jakiejkolwiek czynności, oznacza to: „Rozpoczynam tę czynność w towarzystwie imienia Allaha lub szukam pomocy przez imię Allaha, szukając w ten sposób błogosławieństwa. Allah jest Bogiem, umiłowanym i czczonym, do którego serca zwracają się w miłości, czci i posłuszeństwie (uwielbieniu). On jest al-Rahmanem (Najłaskawszym), którego atrybutem jest ogromne miłosierdzie; i al-Rahimem (Najmiłosierniejszym), który sprawia, że to miłosierdzie dociera do Jego stworzenia”.

Ibn Jarir (niech Allah się nad nim zmiłuje) powiedział:

> Allah, niech będzie wywyższony, a Jego imię uświęcone, nauczył Swojego Proroka Muhammada {{ $page->pbuh() }} właściwych manier, ucząc go wymieniania Jego najpiękniejszych imion przed wszystkimi czynami. Nakazał mu wspominać te atrybuty przed rozpoczęciem czegokolwiek i uczynił to, czego go nauczył, drogą, którą wszyscy ludzie powinni podążać przed rozpoczęciem czegokolwiek, słowami, które mają być zapisane na początku ich listów i książek. Pozorne znaczenie tych słów wskazuje dokładnie, co one oznaczają, i nie trzeba ich przeliterowywać.

Muzułmanie mówią „Bismillah” przed jedzeniem, ponieważ Aisza (niech Allah będzie z niej zadowolony) przekazała, że Prorok {{ $page->pbuh() }} powiedział:

{{ $page->hadith('ibnmajah:3264') }}

Jest coś pominiętego w wyrażeniu "Bismillah", gdy jest ono wypowiadane przed rozpoczęciem robienia czegoś, co może brzmieć "Rozpoczynam moje działanie w imię Allaha", na przykład mówiąc: "W imię Allaha czytam", "W imię Allaha piszę", "W imię Allaha jeżdżę" itd. Albo: "Mój start jest w imię Allaha", "Moja jazda jest w imię Allaha", "Moje czytanie jest w imię Allaha" itd.  Być może błogosławieństwo przychodzi przez wypowiedzenie imienia Allaha jako pierwszego, co również przekazuje znaczenie rozpoczynania tylko w imię Allaha, a nie w imię kogokolwiek innego.
